一群香港化學工程師研究：催淚煙化學物在社區殘留長時間，難清洗 促警勿過份使用催淚彈

近三個月來，警方在街突現場已施放超過二千枚催淚彈，有部分散落在民居，街舗及公共場所。一群化學工程師组成研究圈隊，在過去三個星期走訪發生衝突的地區，採集超過 200 個樣本，分析催淚煙内化學物質在社區殘留的問題。結果發現，催淚煙中主要引致不適的化學成分 CS，能殘留在環境中長達 2-3 星期。該長時間殘留 CS 化學物質的地方，警方都曾多次及密集式發射催淚弹作驅数行動。

化驗團隊自 8 月 18 日起，在香港多個地方，包括金鐘，上環，西營盤，九龍灣偉業街，德福花園，深水埗及荃灣，於不同日子，用含溶劑的抹布採取物件表面的座埃樣本，用來分析催派煙内化學物質。以下是研究的重點：

1）催淚煙內化學物質殘留時間能長達兩至三星期
我們在金鐘，上環西營盤及深水步，於衝突發生後 14-21 天進行取樣，仍能测出 CS 化學物殘留在物件表面，如天橋基座，廣告牌，街舖外牆及大廈門口梯問等，該位置雖在室外，但均為空氣不流通及有遮蓋。另一個共通點是，警方曾多次於該地區密集式發射催淚彈。例如：上環 7.28 曾施放超過四百枚，及深水埗 8.14 曾向區內施放達 35 枚。

2）天氣及人為因素或有助緩解催淚煙殘留問題
我們發現在一部分催淚煙影響的地方，或會受天氣因素（如太陽，風吹，下南等）及人為因素（如清潔），未有在 3-7 天後測出 CS 化學物，例如：清潔荃灣楊屋道街市，處於空礦的天橋及其附近的荃灣公園，比較空礦的九之灣德福花園平台及像業街行人天模等，均在3 -7 天内錄得 CS 殘留緩解情況。

3）催源煙的影響範圍是與空氣流通的關係
我們研究荃灣楊屋道8.25衝突地方附近的催淚煙殘留物質結果，發現位於楊屋道北面的河背街及眾安街内街，均未能測出或有低水平的催淚煙殘留物。相反位於楊屋道南面的荃灣公園附近位置測出較多的催淚煙殘留物。我們認為像河背街比較窄的街道，於未有足夠空氣流通，使內街範團未受催淚煙殘留物影響。相反，若警方在比較空曠地方作密集式發射催淚彈，催淚煙殘留物能隨空氣流通影響得更遠。在 8.25 荃灣衝突中，荃灣公園是其中一個受影響地方，最遠測出殘留物地方距離街突現場達 250 米。因此催淚煙殘留物的影響範圍，取決於警方發射數量，天氣及地形因素。

取樣及分析方法

我們用一塊沾有溶劑的抹布，在一個面積（30cm x 30cm）的表面上進行兩次拭刷，取得表面座埃樣本。完成後，將抹布放入試管保存，運往化驗所分析。在化驗室，我們在試管加入溶劑，並用超聲波將座埃上的化學物質溶解出來。然後，將溶液注入氣相色譜-質譜儀（Gas Chromatography-Mass Spectrum），其分析出來的結果會與質譜數據庫作比較。

是次我們有分析催淚彈中一些粉末，與質證數據庫較對，找出兩種化學物：Cs（鄰-氯代苯亞甲基丙二膀/ 2-Chlorobenzylidenemalononitrile）及鄰-氣苯甲醛（2-Chlorobenzaldehyde）。由於團隊未能於化學品供應商購買該等物質，用來計算樣本中CS的濃度，故此數值來表示。結果只能用相對催淚煙中找到的 CS（鄰-氯代萃亞甲基丙二睛/ 2-Chlorobenzylidenemalononitrile）及鄰-氣苯甲醛（2-chloro benzaldehyde）均會刺激皮膚，眼睛及上呼吸道。

化學工程師團隊謹此促請：

1）警方切勿在室内及非空職地方施放催淚彈，因催淚煙化學物質會殘留該地方一段長時間及難於清洗，及不要過份使用催淚彈，使催淚煙化學物質擴散至衝突範圍外的民居及公共地方;
2）警方妥善處置留在現場的催淚彈容器，以免公眾健康受到威脅。
3）政府有關部門（如食物環境衛生署及環保署等）必須就影響範圍進行化學品污染檢測，並進行徹底清潔，確保公共地方沒有再受催淚煙化學物質影響。

一群香港化學工程師上
2019年9月11日

大家應該告9政府

推

針對中立淺藍黃嘅文宣【牆紙！】
第四期Link :
第三期Link :
第二期Link :
第一期Link :
TG CHANNEL :

推
要俾社區的人知
我地對tear gas真係唔識
一陣慢性殺人點算

915去完英領去民陣遊行！升級玩國際戰線！

我哋升級玩國際戰線！繼續遍地開花！每個星期去唔同領事館，舉唔同國旗！

蘋果link

亦都證明左各位有現場發過夢食煙嘅朋友返到屋企為自身健康沖涼要徹底清洗乾淨身體

太古站點算

警方都曾多次及密集式發射催淚弹作驅数行動

狗: 我地有專業既判斷

【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告